**卓里克图汗**（，）是[鞑靼可汗](../Page/韃靼_\(蒙古\).md "wikilink")，第18代[蒙古大汗](../Page/蒙古大汗.md "wikilink")，也是[大元国号停用后第一位可汗](../Page/元朝.md "wikilink")，1388年至1392年在位4年。\[1\]\[2\]

《[蒙古源流](../Page/蒙古源流.md "wikilink")》等史书记载有“恩克卓里克图汗”，是元天元帝[兀思哈勒可汗的长子](../Page/北元后主.md "wikilink")，1388年至1392年在位。但是根据罗氏《[黄金史](../Page/黄金史.md "wikilink")》，卓里克图汗、[恩克汗是两代可汗](../Page/恩克可汗.md "wikilink")。波斯文史料也记载有两代可汗，名称接近**也速迭儿**和[恩克](../Page/恩克可汗.md "wikilink")；根据明朝史料，也速迭儿是[阿里不哥后裔](../Page/阿里不哥.md "wikilink")，他杀死了[脱古思帖木儿](../Page/北元后主.md "wikilink")（即兀思哈勒可汗）及其长子[天保奴](../Page/天保奴.md "wikilink")。另外，根据明朝史料，从[脫古思帖木兒到](../Page/脫古思帖木兒.md "wikilink")[坤帖木兒是](../Page/坤帖木兒.md "wikilink")“五代”可汗，这也是卓里克图可汗和恩克可汗是两代可汗的佐证。[薄音湖](../Page/薄音湖.md "wikilink")、[乌兰等学者综合各种史料推断](../Page/乌兰.md "wikilink")，卓里克图汗正是也速迭儿，他杀死兀思哈勒可汗篡夺汗位，而不是继承汗位。卓里克图汗死后，恩克汗继位。根据波斯文史料，恩克汗是也速迭儿之子\[3\]。

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - [薄音湖](../Page/薄音湖.md "wikilink")：《关于北元汗系》，《内蒙古学学报（哲学社会科学版）》，1987年第3期，第41至51页。
  - 乌兰：《[〈蒙古源流〉研究](http://book.chaoxing.com/ebook/detail_10445198.html)》，辽宁民族出版社，2000年，第265、289、290页。
  - 希都日古：《论17世纪蒙古史家对北元汗系的篡改》，《内蒙古社会科学（汉文版）》，第24卷第1期（2003年1月），第24至26页。

{{-}}  |- |width="30%" align="center"|
[兀思哈勒可汗](../Page/脱古思帖木儿.md "wikilink")
1378年～1388年 |width="40%" align="center"|
**[蒙古大汗](../Page/蒙古大汗.md "wikilink")**
1389年—1391年 |width="30%" align="center"|
子[恩克汗](../Page/恩克可汗.md "wikilink")
1391年\~1394年

[Category:鞑靼可汗](../Category/鞑靼可汗.md "wikilink")

1.  [札奇斯欽](../Page/札奇斯欽.md "wikilink")《蒙古黃金史譯註》（聯經，1979）第192至194頁：“兀思哈勒（Uskhal）可汗……龍兒年\[戊辰，洪武二十一年，一三八八\]殯天。/其後就在這一年，卓里克圖（Jorightu）可汗卽大位。在位四年。羊兒年\[辛未，一三九一\]殯天。恩克（Engke）可汗在位四年。/其後就在這狗兒年（甲戌，一三九四年），額勒伯克（Elbeg）可汗卽大位。”
2.  朱风、贾敬颜《汉译蒙古黄金史纲》（[内蒙古人民出版社](../Page/内蒙古人民出版社.md "wikilink")，1985）第50至51页：“</u>可汗……龙年（戊辰，公元1388年）殁。/同<龙>年，可汗继承大位，历四年，羊年（辛未，公元1391年）殁。/狗年（甲戌，公元1394年），</u>可汗继承大位。”相应蒙古语原文见该书第168页。
3.  如《突厥系谱》简写英译本\[//books.google.com/books?id=ZLw-AAAAcAAJ\&pg=218
    第218页\]：“”